\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Dezember 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 221 \\ Adiabatenkoeffizient $\kappa$}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Dezember 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
In diesem Versuch wird der Adiabatenkoeffizient $\kappa$, also das Verhältnis der spezifischen Wärmekapazität $c_p$ bei konstantem Druck zu der spezifischen\\ Wärmekapazität $c_V$ bei konstantem Volumen, unter Verwendung zweier verschiedener Methoden berechnet.
Hierfür wird Luft und Argon untersucht. 
\section{Aufbau}
Mit der Methode nach Rüchardt soll der Adiabatenkoeffizient für Argon bestimmt werden. Weiterhin soll Luft durch die Methode nach Clèment und Desormes und die von Rüchardt untersucht werden.\\
Aufgrund dessen wurde folgendes zur Verfügung gestellt:
\begin{itemize}
    \item Gasbehälter mit Manometeraufsatz und Luftbald
    \item Gasbehälter mit Rohansatz und Nadelventil
    \item Glasrohr mit zylindrischem Schwingkörper
    \item Gasflaschen einmal gefüllt mit Argon und einmal mit Luft
    \item Stoppuhr
\end{itemize}
\section{Theorie}
\subsection{Clèment und Desormes}
Diese Methode nutzt einen adiabatischen Übergang und einen Isochoren aus, um den Adiabatenkoeffizient $\kappa$ eines Gases zu bestimmen.
Ein Gas innerhalb eines Volumens $V$ wird durch den dort herrschenden Druck $p$ und die Temperatur $T$ beschrieben. Hierbei befindet sich das zu untersuchende Gas zuerst im Grundzustand innerhalb eines Gasbehälters.
Nach den Gesetzen der Thermodynamik gilt zu jedem Zeitpunkt für das Gas:
\begin{align}
    \frac{p_iV_i}{T_i} &= const
\end{align}
Die Indizes $i$ beschreiben dein $i$-ten Zustand des Systemes. Damit das erfüllt ist, muss die Teilchenzahl innerhalb des Volumens konstant bleiben, was durch den Gasbehälter gewährleistet ist.
Zuerst wird der Druck innerhalb des Behälters erhöht, sodass für den Anfangszustand gilt
\begin{align*}
    V_1 &= V_1\\
    p_1 &= b+h_1\\
    T_1 &= T_1
\end{align*} 
$b$ beschreibt hierbei den äußeren Luftdruck und $h_1$ eine Konstante, die bequemer Weise an einem Manometer als Höhe abgelesen werden kann. Sodann wird eine adiabatische Zustandsänderung durch das Öffnen eines Gasauslasstropfens eingeleitet. Dadurch ändert sich die Temperatur und das Volumen
\begin{align*}
    V_2 &= V_1 + \Delta V\\
    p_2 &= b\\
    T_2 &= T_1 - \Delta T
\end{align*}
Lässt man danach das Gas ruhen, so wird es langsam die Umgebungstemperatur wieder annehmen. Da das Volumen währenddessen konstant gehalten wurde, handelt es sich hierbei um eine isochore Zustandsänderung
\begin{align*}
    V_3 &= V_2\\
    p_3 &= b+h_3\\
    T_3 &= T_1 
\end{align*}
Nutzt man nun aus, dass die Poisson'sche Gleichung 
\begin{align}\label{eq:2}
    p_1V_1^\kappa &= p_2V_2^\kappa
\end{align}
für den adiabatischen Prozess gilt, so erhält man nach Einsetzen und Umformen die Formel für den Adiabatenkoeffizient
\begin{align}\label{eq:1}
    \kappa &= \frac{h_1}{h_1-h_3}
\end{align}
Dies macht es besonders einfach unter Verwendung dieser Methode den Adiabatenkoeffizienten eines Gases schnell zu bestimmen.
\subsection{Rüchardt}
Hier wird benutzt, dass eine Masse $m$ mit Querschnittsfläche $A$ sich periodisch innerhalb eines Glasrohres bewegt, sofern der auf der Unterseite herrschende Druck $p$ nicht im Gleichgewicht mit dem auf der Oberseite herrschenden Druck $p_0$ plus dem Schweredruck ist.
Weil die Masse eine periodische Kompression auf das Gas unterhalb derer ausübt, erfolgt der Vorgang adiabatisch, da keinerlei Energie zwischen den Systemen ausgetauscht wird.
Nach Newton ist die auf die Masse resultierende Kraft gleich der Druckänderung mal der Querschnittsfläche
\begin{align}
    m\frac{d^2x}{dt^2} &= Adp
\end{align} 
Nutzt man Formel \ref{eq:2}, behandelt eine Seite als Konstante und differenziert die Andere, so ergibt sich
\begin{align}
    dp &= -\kappa\frac{p}{V}dV
\end{align} 
Setzt man dies ein und nutzt aus, dass die Volumenänderung $dV = Ax = \pi r^2 x$, weil die Masse eine Kreisoberfläche besitzt, beträgt, so ergibt sich die Differentialgleichung eines harmonischen Oszillators.
Dessen Schwingungsdauer $T$ lässt sich aus der Winkelgeschwindigkeit berechnen und beträgt
\begin{align}
    T^2 &= \frac{4mV}{r^4\kappa p}\\
    p &= p_0 + \frac{mg}{A}
\end{align}
wobei $g$ die Gravitationskonstante darstellt. Umformen nach $\kappa$ ergibt schlussendlich
\begin{align}\label{eq:3}
    \kappa &= \frac{4mV}{r^4T^2p}
\end{align}
\section{Durchführung}
\subsection{Methode nach Clèment und Desormes}
Zuerst wurde der oben erwähnet Überdruck durch mehrmaliges Pumpen mit einem Luftbalg erzeugt. Nachdem die Temperatur des Gases wieder die der Äußeren annahm, wurde die Höhe $h_1$ am Manometer abgelesen.
Danach wurde der Stopfen für 2sec geöffnet, sodass eine adiabatische Zustandsänderung eingeleitet wurde. Dann wurde die Höhe $h_3$ protokolliert. Dasselbe wurde fünf-mal hintereinander gemacht.
\subsection{Methode nach Rüchardt}
Ein Druck von 0.4 bar wurde eingestellt. Das Nadelventil wurde so eingestellt, dass die Masse Schwingungen um die Mitte des Rohres ausübte. Für 50 Schwingungen wurde mit Zeit gestoppt. Dies wurde für Luft als auch Argon gemacht.
\section{Protokoll} 
\includepdf[pages=-]{../data/protokoll.pdf}

\section{Auswertung}
\subsection{Methode nach Clèment und Desormes}
Nach Formel \ref{eq:1} gilt
\begin{align}
    \kappa &= \frac{h_1}{h_1-h_3}\\
    \Delta\kappa &= \frac{h_1h_3}{(h_1-h_3)^2}\sqrt{(\frac{\Delta h_1}{h_1})^2+(\frac{h_3}{h_3})^2}
\end{align}
Gemessen wurde
\begin{table}[ht]
    \centering
    \label{tab:1}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        $h_1$ $[cm]$    &   $h_3$ $[cm]$    &   $\kappa_{exp}$  &   $\sigma$\\
        \hline
        $(21,5\pm 0.2)$   &   $(5.9 \pm 0.2)$   &   $(1.378\pm 0.019)$  &   1.1\\
        $(18.4\pm 0.2)$   &   $(4.8 \pm 0.2)$   &   $(1.352\pm 0.021)$  &   2.2\\
        $(13.6\pm 0.2)$   &   $(2.8\pm 0.2)$    &   $(1.259\pm 0.024)$  &   5.9\\
        $(14.4\pm 0.2)$   &   $(3.8\pm 0.2)$    &   $(1.358\pm 0.027)$  &   1.5\\
        $(13.8\pm 0.2)$   &   $(3.6\pm 0.2)$    &   $(1.353\pm 0.028)$  &   1.7\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Messwerte am Manometer}
\end{table}
\\ Anhand dieser Tabelle kann man sehr gut erkennen, dass der 3te Messwert eine erhebliche Abweichung zu den Anderen aufweist. Das wird sich gravierend auf die Mittelwertbildung ausüben
\begin{align*}
    \kappa_{exp} &= 1.340\pm0.011\\
    \sigma &= 5.5
\end{align*}
Hier würde man daher behaupten, dass der Fehler signifikant zum Literaturwert $\kappa = (1.398\pm 0.001)$ abweicht. Einzelnt betrachtet fallen die Abweichungen bis auf die des dritten Messwertes nicht signifikant aus.
\subsection{Methode nach Rüchardt}
Nach \ref{eq:3} gilt
\begin{align}
    \kappa &= \frac{4mV}{r^4T^2p}\\
    \Delta\kappa &= \kappa\sqrt{(\frac{\Delta m}{m})^2+(\frac{\Delta V}{V})^2+(\frac{4\Delta r}{r})^2+(\frac{2\Delta T}{T})^2+(\frac{\Delta p}{p})}\\
    \Delta T &= T\sqrt{(\frac{\Delta n}{n})^2+(\frac{\Delta T_n}{T_n})}
\end{align}
$T_n$ ist die Schwingzeit für 50 Schwingungen die gemessen wurde. Dementsprechend muss noch durch den Faktor 50 dividiert werden, was die zweite Fehlerrechnung rechtfertigt.
Mit den Messwerten ergab das 
\begin{align*}
    \kappa_{O2} &= 1.335 \pm 0.012  &   \sigma &= 5\\
    \kappa_{Ar} &= 1.585 \pm 0.024  &   \sigma &= 2.7
\end{align*}
\section{Diskussion}
Mit zwei verschiedenen Methoden wurde der Adiabatenkoeffizient von Sauerstoff bestimmt. Da aus dem ersten Teil hervorging, dass ein Wert die Mittelwertbildung ruiniert, werden alle Werte nochmal aufgelistet
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        $\kappa_{exp}$   &   $\kappa_{lit}$  &   $\sigma$\\
        \hline
        $(1.378\pm 0.019)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   1.1\\
        $(1.352\pm 0.021)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   2.2\\
        $(1.259\pm 0.024)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   5.9\\
        $(1.358\pm 0.027)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   1.5\\
        $(1.353\pm 0.028)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   1.7\\
        \hline
        $(1.335\pm 0.012)$  &   $(1.398\pm 0.001)$    &   5\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Adiabatenkoeffizienten von $O_2$}
\end{table}
\\Das bedeutet, dass insgesamt die Messemethode nach Clèment und Desormes bei uns besser funktioniert hat. Die große Abweichung von $5.9\sigma$ ist dadurch zu erklären, dass es intern Meinungsunterschiede gab, ob der Stopfen schon die gewünschten 2 Sekunden offen war. Als Kompromiss wurde daher der Stopfen nochmal sehr kurz entfernt, sodass alle beteiligten zufrieden waren. 
Dies boykottierte jedoch die adiabatische Zustandsänderung weshalb dieser Messwert ungültig wurde.
Für Argon ergab sich
\begin{align*}
    \kappa_{Ar} &= (1.585\pm 0.024) \\
    \kappa_{theo} &= (1.648\pm 0.001)\\
    \sigma &= 2.7
\end{align*}
Hier sei zudem nochmal angemerkt, dass die Messwerte der anderen Gruppe entstammen. Das liegt daran, dass die Gasflasche als wir an der Reihe waren schon leer war. Dieser berechnete Wert weicht nicht signifiant vom Literaturwert ab.\\
Für die Methode nach Clèment lässt sich nichts verbessern. Der Kapillareffekt innerhalb eines dünnen Manometer wird immer vorhanden sein und diese Unschärfe in den Messwerten lässt sich leicht berücksichtigen und durch Mittelwertbildung vollständig eliminieren. Solange das Glas auch nicht berührt wird, wird der Wärmeaustausch auch 
nur mit der Umgebungstemperatur stattfinden und diesbesondere nichts verfälscht.\\
Für die Methode nach Rüchardt ergibt sich als die einzig relevante Fehlerquelle der menschliche Faktor. Das Abzählen von 50 Schwingungen wurde zwar schon so gewählt, dass Fehler der Zeitmessung vernachlässtigt werden können wie Reaktionszeit, jedoch steigt die Wahrscheinlichkeit des Verzählens mit zunehmender Schwingungszahl. Hierfür würde sich die Implementierung einer Lichtschranke 
besonders gut eignen.
\section{Anhang}
\subsection{Source Code}
\begin{verbatim}
import uncertainties as unc
import uncertainties.unumpy as unp
import numpy as np
import scipy.constants as const


def calc_sigma(x, y):
    return np.abs(unp.nominal_values(x) - unp.nominal_values(y)) / (
        np.sqrt(unp.std_devs(x) ** 2 + unp.std_devs(y) ** 2))


def calc_kappa(m, V, r, T, p0):
    T = T / 50
    p = p0 + m * const.g/ const.pi / r ** 2
    return 4 * m * V / (r ** 4 * T ** 2 * p)


kappa_02_lit = unc.ufloat(1.398, 0.001)
kappa_Ar_lit = unc.ufloat(1.648, 0.001)

# 1. Clemement und Desormes
print('\n 1. Clement und Desormes')
h1 = unp.uarray([21.5, 18.4, 13.6, 14.4, 13.8], 0.2)
h3 = unp.uarray([5.9, 4.8, 2.8, 3.8, 3.6], 0.2)
kappa = h1 / (h1 - h3)
kappa_mean = sum(kappa) / len(kappa)

print('Der Adiabatenkoeffizient von Sauerstoff beträgt nach Clement '
    + str(kappa_mean))
print('Der Fehler zum Literaturwert beträgt ' 
    + str(calc_sigma(kappa_mean, kappa_02_lit)))
print('Nach den Einzelmessungen zufolge beträgt der Koeffizient '
    +str(kappa))
print('Nach den Einzelmessungen zufolge beträgt die Abweichung '
    +str(calc_sigma(kappa, kappa_02_lit)))

# 2. Rüchhardt
print('\n 2. Rüchardt')
## Sauerstoff
print('Sauerstoff:')
kappa_02 = calc_kappa(m = unc.ufloat(26.116, 0.002) * const.gram, 
    V = unc.ufloat(5370, 5) * const.centi**3, 
    r = unc.ufloat(15.95, 0.02) / 2 * const.milli, 
    T = unc.ufloat(50.95, 0.2), 
    p0 = unc.ufloat(987.9, 0.1) * const.milli * 10**5)
print('Argon:')
kappa_Ar = calc_kappa(unc.ufloat(26.006, 0.002) * const.gram, 
    unc.ufloat(5460, 5) * const.centi**3, 
    unc.ufloat(15.97, 0.05) / 2 * const.milli, 
    unc.ufloat(46.93, 0.2), 
    unc.ufloat(987.9, 0.1) * const.milli * 10**5)

## Feedback
print('Der Adiabatenkoeffizient von O2 beträgt ' 
    + str(kappa_02))
print('Der Adiabatenkoeffizient von Ar beträgt ' 
    + str(kappa_Ar))
print('Die Abweichung O2 zum Literaturwert beträgt '
    +str(calc_sigma(kappa_02, kappa_02_lit)))
print('Die Abweichung Ar zum Literaturwert beträgt '
    +str(calc_sigma(kappa_Ar, kappa_Ar_lit)))
\end{verbatim}

\end{document}